%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Structured General Purpose Assignment
% LaTeX Template
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.latextemplates.com
%
% Original author:
% Ted Pavlic (http://www.tedpavlic.com)
%
% Note:
% The \lipsum[#] commands throughout this template generate dummy text
% to fill the template out. These commands should all be removed when 
% writing assignment content.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{textcomp}
\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35} % comments
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35} % keywords
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75} % javadoc

\lstset{language=Java,
basicstyle=\ttfamily,
keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
stringstyle=\color{javared},
commentstyle=\color{javagreen},
morecomment=[s][\color{javadocblue}]{/**}{*/},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{black},
stepnumber=2,
numbersep=10pt,
tabsize=2,
showspaces=false,
showstringspaces=false}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in 

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\chead{\hmwkClass} % Top center header
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Pagina\ \thepage\ van\ \pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%	Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}
   
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{\\Selection Sort\\ InsertionSort\\ QuickSort\\ Een analyse van complexiteit.} % Assignment title
\newcommand{\hmwkDueDate}{vrijdag 21 maart 2013} % Due date
\newcommand{\hmwkClass}{Gegevensstructuren \& Algoritmen} % Course/class
\newcommand{\hmwkClassTime}{10:30am} % Class/lecture time
\newcommand{\hmwkClassInstructor}{Prof. Dr. Ir. Dutré} % Teacher/lecturer
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Thomas De Clercq} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}\\
\normalsize\vspace{0.1in}\small{Binnen te leveren op \hmwkDueDate}\\
\vspace{0.1in}\large{\textit{\hmwkClassInstructor}}
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INLEIDING
%----------------------------------------------------------------------------------------


\section{Inleiding}

In dit verslag behandelt de complexiteit van SelectionSort, InsertionSort en QuickSort. Alsook zal er een doubling ratio-experiment worden uitgevoerd op de algoritmes van InsertionSort en QuickSort. Er zal een vergelijking worden gemaakt tussen de verwachte waarden in complexiteit (op basis van wiskundige afleiding) en de vastgestelde waarden. Als besluit zullen de verschillende algoritmes met elkaar vergeleken worden op basis van efficiëntie in aantal compares [vergelijkingen]. 


\newpage
\tableofcontents
\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SELECTIONSORT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}[SelectionSort] % Custom section title
SelectionSort is een sorteeralgoritme gebaseerd op het vinden van het kleinste element in de reeks [array], en deze te wisselen met het eerste element in de reeks. Indien het eerste element al het kleinste is, wordt deze toch nog gewisseld met zichzelf. Dit wordt opnieuw uitgevoerd en het op één na kleinste element wordt gewisseld met het tweede element in de reeks. Voorspeld gedrag voor dit sorteeralgoritme is $\sim$\begin{math}\frac{N^2}{2} \end{math} aantal vergelijkingen  [compares]. Dit bekomt men door het sorteeralgoritme te analyseren. Daarin kunnen we zien dat er voor elke iteratie tussen 0 en N-1 exact \begin{math}N-1-i\end{math} vergelijkingen gebeuren. Voor het uitvoeren van het volledige algoritme zullen er dus \begin{math}N(N-1)/2\end{math}$\sim$\begin{math}\frac{N^2}{2} \end{math} vergelijkingen nodig zijn.
Wat volgt is de gebruikte code voor het SelectionSort-algoritme. Het aantal vergelijkingen wordt opgehoogd met 1 bij "comparisons++".


\lstinputlisting{"../src/gna/SelectionSort.java"}
\clearpage

%--------------------------------------------

\begin{homeworkSection}{Grafiek} % Section within problem
Hieronder zien we een geplotte grafiek van de resultaten van SelectionSort. Op de X-as wordt de grootte van de verzameling neergezet, op de Y-as het aantal vergelijkingen gemaakt door het algoritme. Interessant aan SelectionSort is het evenredig kwadratisch gedrag. Hoe het array ook gesorteerd is, SelectionSort maakt steeds hetzelfde aantal vergelijkingen wanneer een even grote verzameling wordt gekozen.  \newline \newline

\problemAnswer{ % Answer
\includegraphics[width=1\columnwidth]{selectionsort.png} 
}
\end{homeworkSection}

%--------------------------------------------

\begin{homeworkSection}{Controle} % Section within problem
Een simpele narekening kan ons ook aantonen dat onze schatting van $\sim$\begin{math}\frac{N^2}{2} \end{math} vergelijkingen ook wel degelijk klopt. \newline
\problemAnswer{ % Answer
\begin{math}\frac{20^2}{2} = 200\end{math} $\sim$ 171 \newline
\begin{math}\frac{40^2}{2} = 800\end{math} $\sim$ 741 \newline
\begin{math}\frac{60^2}{2} = 1800\end{math} $\sim$ 1711 \newline
\begin{math}\frac{80^2}{2} = 3200\end{math} $\sim$ 3081 
}
\end{homeworkSection}

%--------------------------------------------

\end{homeworkProblem}
\clearpage


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INSERTIONSORT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}[InsertionSort] % Custom section title
InsertionSort is een sorteeralgoritme wat zeer vergelijkbaar is met de manier waarop iemand kaarten sorteert tijdens een kaartspel. Een kaart wordt genomen en op zijn plaats gezet in de al gesorteerde waarden. Naarna neemt de persoon in kwestie een andere ongesorteerde kaart en plaatst deze correct in de (nu al grotere) gesorteerde verzameling kaarten. 
Dit is ongeveer de manier waarop InsertionSort werkt. Het eerste element wordt gekozen als index, zal op zijn plaats worden gezet in de verzameling links van de index (tijdens de eerste iteratie zal dit geen verschil maken, gezien er links van de index geen element is). Daarna wordt recursief hetzelfde uitgevoerd, maar met index altijd 1 plaats naar rechts. Hoewel de linkse verzameling tijdens de gehele uitvoering van het algoritme gesorteerd is, zullen de elementen niet altijd blijven staan. Het kan namelijk immers dat er nog elementen tussen reeds gesorteerde elementen moeten geplaatst worden. Hieronder is de gebruikte code voor het sorteeralgoritme te vinden. Wederom wordt het aantal vergelijkingen geteld in compares++.

\lstinputlisting{"../src/gna/InsertionSort.java"}

%--------------------------------------------

\begin{homeworkSection}{Grafiek} % Section within problem
Hieronder zien we een geplotte grafiek van de resultaten van InsertionSort. Wederom zijn op de X-as het aantal elementen in de verzameling uitgezet, en op de Y-as het aantal vergelijkingen voor het uitvoeren van het algoritme op een verzameling van die grootte. op deze grafiek is duidelijk zichtbaar dat de efficiëntie van InsertionSort afhangt van hoe gesorteerd de verzameling al is. Er is een kwadratisch evenredig verband zichtbaar, maar de punten wijken soms sterk af van deze tendens. 

De reden daarvoor is dat InsertionSort niet noodzakelijk alle elementen van plaats moet veranderen, en dus ook niet noodzakelijk $\sim$\begin{math}\frac{N^2}{2}\end{math} vergelijkingen nodig heeft zoals SelectionSort, dit is enkel in het slechtst mogelijke geval (wordt verder besproken). Gemiddeld heeft InsertionSort $\sim$\begin{math}\frac{N^2}{4}\end{math} vergelijkingen nodig. In het beste geval zijn er zelfs maar $\sim$\begin{math}N - 1\end{math} vergelijkingen nodig.
\newline
\textbf{Wat is het slechtste/beste geval voor InsertionSort?}\newline
Een voorbeeld van het slechtst mogelijke geval is een verzameling [array] dat reeds gesorteerd is, maar omgekeerd. Dit zal er voor zorgen dat InsertionSort $\sim$\begin{math}\frac{N^2}{2}\end{math} vergelijkingen nodig heeft. Het beste geval is een verzameling dat reeds gesorteerd is. Dan moet het algoritme enkel de verzameling af te lopen. Dit zal dus $\sim$\begin{math}N - 1\end{math} vergelijkingen kosten.

\problemAnswer{ % Answer
\includegraphics[width=1\columnwidth]{insertionsort.png} 
}
\end{homeworkSection}

%--------------------------------------------

\begin{homeworkSection}{Controle} % Section within problem
Hierna wordt gecontroleerd of de verwachte waarden ook overeenkomen met de vastgestelde waarden. We willen namelijk weten of InsertionSort wel degelijk zich gedraagt naar die verwachte gemiddelde $\sim$\begin{math}\frac{N^2}{2}\end{math} vergelijkingen. \newline\newline
\problemAnswer{ % Answer
\begin{math}\frac{20^2}{4} = 100\end{math} $\sim$ 76 \newline
\begin{math}\frac{40^2}{4} = 400\end{math} $\sim$ 365 \newline
\begin{math}\frac{60^2}{4} = 900\end{math} $\sim$ 819 \newline
\begin{math}\frac{80^2}{4} = 1600\end{math} $\sim$ 1695 \newline

De vastegestelde waarden liggen effectief dicht bij de verwachte waarden. Interessant om te zien is dat de vastgestelde waarde soms hoger en soms lager ligt dan de verwachte. Dit is te wijten aan de mate van presortering van de willekeurige verzameling.
}
\end{homeworkSection}

%--------------------------------------------

\end{homeworkProblem}
\clearpage



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	QUICKSORT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}[QuickSort] % Custom section title
QuickSort is tot op heden het meest gebruikte sorteeralgoritme ter wereld. Het is efficiënt in zowel geheugengebruik als complexiteit, alsook makkelijk om te implementeren. Het kan gebruikt worden op diverse soorten data. De versie die voor deze analyse gebruikt wordt is de basisversie van het algoritme. Belangrijk om te vermelden is dat er ook andere varianten op bestaan, zoals QuickSort met 3-weg partitionering, Lomuto-partitionering e.a. Deze behandelen we hier niet verder. Voor het doel van deze analyse volstaat de basisvariant. Quick

Quicksort verdeelt de verzameling [array] in twee delen, net zoals bij MergeSort. Anders dan bij MergeSort is dat de verzameling niet in de helft wordt opgesplitst, maar dat de partitionering wordt gedaan afhankelijk van de verzameling. Het algoritme kiest een element en plaatst alle niet-grotere waarden voor [links van] dit element. De niet-kleinere waarden worden na [rechts van] het partitie-element geplaatst. Dit gebeurt recursief op beide deelverzamelingen tot de volledige verzameling gesorteerd. In het basisalgoritme wordt meestal eerst gebruikt gemaakt van een shuffle om het slechtste geval te vermijden. Het slechtste geval hier zijnde een reeds gesorteerde verzameling, maar omgekeerd gesorteerd. Hier werd gekozen om niet gebruik te maken van de shuffle-methode. Dit omdat meegeleverde tests niet werken wanneer de verzameling geshuffled wordt. Het aantal vergelijkingen hangt namelijk af van de volgorde van elementen in de te sorteren verzameling, wat dus kan verschillen door een willekeurige shuffle.

Hieronder is wederom de gebruikte code te vinden voor het sorteeralgoritme. Zoals in voorbije twee gevallen wordt het aantal vergelijkingen geteld in compares++.

\lstinputlisting{"../src/gna/QuickSort.java"}

%--------------------------------------------

\begin{homeworkSection}{Grafiek} % Section within problem
Zoals voorheen in deze analyse is hieronder een grafiek te vinden met het aantal elementen in de verzameling uitgezet op de X-as en het aantal vergelijkingen op de Y-as. Wiskundig gezien heeft QuickSort gemiddeld $\sim$\begin{math}2N ln (N)\end{math} vergelijkingen nodig. Op de grafiek kunnen we een recht-evenredig lineair verband waarnemen. Net zoals bij InsertionSort wijken deze punten soms af van de verwachte lijn.
\newline\newline
\problemAnswer{ % Answer
\includegraphics[width=1\columnwidth]{quicksort.png} 
}

\end{homeworkSection}

%--------------------------------------------

\begin{homeworkSection}{Controle} % Section within problem
Wederom wordt gecontroleerd of de verwachte waarden overeenkomen met de waargenomen waarden en de grafiek zich dus gedraagt naar $\sim$\begin{math}2N ln (N)\end{math} vergelijkingen. \newline
\problemAnswer{ % Answer
\begin{math}2*20 ln (20) = 120\end{math} $\sim$ 81 \newline
\begin{math}2*40 ln (40) = 295\end{math} $\sim$ 194 \newline
\begin{math}2*60 ln (60) = 491\end{math} $\sim$ 355 \newline
\begin{math}2*80 ln (80) = 701\end{math} $\sim$ 490 \newline
\newline
In dit geval is het algoritme zelfs kleiner in tijdscomplexiteit dan het gemiddelde geval. Wellicht is dit te wijten aan de willekeurigheid van de verzameling, waardoor ook presortering mogelijk is per toeval.
}
\end{homeworkSection}

%--------------------------------------------

\end{homeworkProblem}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOUBLING RATIO
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}[Doubled Ratio] % Custom section title
Een doubling ratio-experiment houdt in dat de verzamelingsgrootte een aantal keer wordt verdubbeld, zodat de groeiorde van het aantal vergelijkingen kan geanalyseerd worden op grotere getallen. Hierbij willen we een verhoudingsconstante bekomen die de doubling ratio voorstelt. Letterlijk: de verhouding in complexiteit van een dubbel zo grote verzameling ten opzichte van het oorspronkelijke.
Voor deze analyse zullen we vijfmaal de verzamelingsgrootte verdubbelen, en de resultaten plotten op een grafiek. Zo kunnen we zowel de doubled ratios met elkaar vergelijken alsook InsertionSort en Quicksort met elkaar vergelijken wanneer ze groeien naar grotere getallen.

CODE

%--------------------------------------------

\begin{homeworkSection}{Grafiek} % Section within problem
Op de grafiek is duidelijk zichtbaar dat het InsertionSort-algoritme veel minder efficiënt wordt naarmate de verzameling groter is. De getallen op de X-as zijn een representatie van N, waar de verzameling \begin{math}100 * 2^N\end{math} elementen telt. Zoals hiervoor beschreven groeit InsertionSort exponentieel naarmate de verzamelingsgrootte stijgt. Quicksort daarentegen stijgt zoals hiervoor ondervonden nog steeds lineair. \newline\newline
\problemAnswer{ % Answer
\includegraphics[width=1\columnwidth]{doublingratio.png} 
}
\end{homeworkSection}
\end{homeworkProblem}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CONCLUSIE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{homeworkProblem}[Conclusie]
Uit voorgaande experimenten kunnen er een aantal besluiten worden gemaakt. Eerst en vooral lijkt QuickSort het meest efficiënte algoritme te zijn, zeker voor grote verzamelingen, wat de populariteit van het algoritme verklaart. Ten tweede lijken SelectionSort en InsertionSort sterk op elkaar, maar verschillen de algoritmes in de keuze van pivoteerwaarde. Daardoor is InsertionSort alsnog efficiënter. Ten derde kan er besloten worden dat alle drie de algoritmes op kleine verzamelingen niet zo heel veel verschillen. Daardoor is het voorbarig om te zeggen dat enkel QuickSort het beste algoritme is. Ook SelectionSort en InsertionSort hebben hun nut, maar afhankelijk van de situatie en het systeem waarop de algoritmes worden uitgevoerd. Hierbij moet naast verzamelingsgrootte en snelheid ook geheugengebruik in acht genomen worden.

Hieronder is nog een grafiek te vinden die SelectionSort, InsertionSort en Quicksort met elkaar vergelijkt. Daarop zijn voorgaande conclusies ook zeker toepasbaar. Daaronder staat ter volledigheid nogmaals de doubling ratio-grafiek weergegeven.
\newline\newline
\problemAnswer{ % Answer
\includegraphics[width=1\columnwidth]{graph.png} 
}
\problemAnswer{
\includegraphics[width=1\columnwidth]{doublingratio.png} 
}
\end{homeworkProblem}

\end{document}
